\documentclass[12pt, letterpaper]{article}

% --- PAQUETES ---
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{geometry}
\usepackage{graphicx}

% --- CONFIGURACIÓN DE PÁGINA ---
\geometry{a4paper, margin=1in}

% --- INFORMACIÓN DEL DOCUMENTO ---
\title{Solución de Problemas de Cálculo}
\author{Resuelto por Gemini}
\date{\today}

% --- INICIO DEL DOCUMENTO ---
\begin{document}

\maketitle

\section*{Resolución de los ejercicios}

\subsection*{a) Ecuación de la recta tangente}
\textbf{Problema:} Determine la ecuación de la recta tangente a la curva $y = \ln(x^2 - 3x + 1)$ en el punto $(3,0)$.

\subsubsection*{Solución}
Para encontrar la ecuación de la recta tangente, se siguen los siguientes pasos:

\paragraph{1. Calcular la derivada de la función.}
Se utiliza la regla de la cadena para derivar la función $y$ con respecto a $x$:
$$
\frac{dy}{dx} = \frac{d}{dx} \left( \ln(x^2 - 3x + 1) \right)
$$
La derivada es:
$$
\frac{dy}{dx} = \frac{1}{x^2 - 3x + 1} \cdot (2x - 3) = \frac{2x - 3}{x^2 - 3x + 1}
$$

\paragraph{2. Calcular la pendiente ($m$) en el punto de tangencia.}
Se evalúa la derivada en la coordenada $x$ del punto dado, es decir, $x=3$:
$$
m = \frac{dy}{dx}\bigg|_{x=3} = \frac{2(3) - 3}{(3)^2 - 3(3) + 1} = \frac{6 - 3}{9 - 9 + 1} = \frac{3}{1} = 3
$$

\paragraph{3. Determinar la ecuación de la recta.}
Se utiliza la forma punto-pendiente de la ecuación de una recta, $y - y_1 = m(x - x_1)$, con el punto $(x_1, y_1) = (3,0)$ y la pendiente $m=3$:
$$
y - 0 = 3(x - 3)
$$
Al simplificar, se obtiene la ecuación final:
$$
\mathbf{y = 3x - 9}
$$

\hrulefill
\subsection*{Gráfica de las funciones}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.75\textwidth]{Figure_2.png}
    \caption{Derivada, Recta y Punto de tangencia}
    \label{fig:Figure_2}
\end{figure}




\hrulefill
\subsection*{b) Derivación logarítmica}
\textbf{Problema:} Utilice la derivación logarítmica para hallar $y'$ si $x^y = y^x$.

\subsubsection*{Solución}
Para hallar la derivada $\frac{dy}{dx}$, se aplica el método de derivación logarítmica:

\paragraph{1. Aplicar logaritmo natural.}
Se toma el logaritmo natural en ambos lados de la ecuación original:
$$
\ln(x^y) = \ln(y^x)
$$
Aplicando la propiedad de los logaritmos $\ln(a^b) = b\ln(a)$, la ecuación se convierte en:
$$
y \ln(x) = x \ln(y)
$$

\paragraph{2. Diferenciar implícitamente con respecto a $x$.}
Se deriva cada lado de la ecuación, aplicando la regla del producto:
$$
\frac{d}{dx}(y \ln(x)) = \frac{d}{dx}(x \ln(y))
$$
$$
\frac{dy}{dx} \cdot \ln(x) + y \cdot \frac{1}{x} = 1 \cdot \ln(y) + x \cdot \frac{1}{y} \cdot \frac{dy}{dx}
$$

\paragraph{3. Despejar $\frac{dy}{dx}$.}
Se agrupan todos los términos que contienen $\frac{dy}{dx}$ en un lado de la ecuación:
$$
\frac{dy}{dx} \ln(x) - \frac{x}{y} \frac{dy}{dx} = \ln(y) - \frac{y}{x}
$$
Se factoriza $\frac{dy}{dx}$:
$$
\frac{dy}{dx} \left( \ln(x) - \frac{x}{y} \right) = \ln(y) - \frac{y}{x}
$$
Finalmente, se resuelve para $\frac{dy}{dx}$:
$$
\frac{dy}{dx} = \frac{\ln(y) - \frac{y}{x}}{\ln(x) - \frac{x}{y}}
$$

\paragraph{4. Simplificar la expresión.}
Para presentar el resultado de una forma más elegante, se simplifica la fracción compleja:
$$
\frac{dy}{dx} = \frac{\frac{x\ln(y) - y}{x}}{\frac{y\ln(x) - x}{y}} = \frac{y(x\ln(y) - y)}{x(y\ln(x) - x)}
$$
La derivada es:
$$
\mathbf{\frac{dy}{dx} = \frac{y(x\ln(y) - y)}{x(y\ln(x) - x)}}
$$

\section*{Análisis y Solución Matemática}

La Ley de Boyle establece la relación entre la presión ($P$) y el volumen ($V$) de una muestra de gas a temperatura constante mediante la ecuación:
$$
PV = C
$$
donde $C$ es una constante.

\subsection*{Datos del Problema}
Se nos proporcionan los siguientes datos para un instante específico:
\begin{itemize}
    \item Volumen actual ($V$): $600 \text{ cm}^3$
    \item Presión actual ($P$): $150 \text{ kPa}$
    \item Razón de cambio de la presión ($\frac{dP}{dt}$): $+20 \text{ kPa/min}$ (El signo es positivo porque la presión se incrementa).
\end{itemize}

\subsection*{Objetivo}
Se busca determinar la razón con la que el volumen del gas disminuye en ese mismo instante, es decir, encontrar el valor de $\frac{dV}{dt}$.

\subsection*{Procedimiento}

\paragraph{1. Calcular la constante C.}
Utilizamos los valores del instante dado para determinar el valor de la constante $C$ para este sistema.
$$
C = P \cdot V = (150 \text{ kPa}) \cdot (600 \text{ cm}^3) = 90000 \text{ kPa} \cdot \text{cm}^3
$$

\paragraph{2. Diferenciar la Ley de Boyle con respecto al tiempo (t).}
Para encontrar la relación entre las razones de cambio, derivamos la ecuación $PV = C$ de forma implícita. Se aplica la regla del producto en el lado izquierdo y la regla de la constante en el derecho.
$$
\frac{d}{dt}(PV) = \frac{d}{dt}(C)
$$
$$
\frac{dP}{dt} \cdot V + P \cdot \frac{dV}{dt} = 0
$$

\paragraph{3. Sustituir los valores conocidos y resolver para $\frac{dV}{dt}$.}
Sustituimos los datos del problema en la ecuación diferenciada que acabamos de obtener.
$$
(20 \text{ kPa/min}) \cdot (600 \text{ cm}^3) + (150 \text{ kPa}) \cdot \frac{dV}{dt} = 0
$$
Ahora, procedemos a despejar $\frac{dV}{dt}$:
$$
12000 \frac{\text{kPa} \cdot \text{cm}^3}{\text{min}} + 150 \text{ kPa} \cdot \frac{dV}{dt} = 0
$$
$$
150 \text{ kPa} \cdot \frac{dV}{dt} = -12000 \frac{\text{kPa} \cdot \text{cm}^3}{\text{min}}
$$
$$
\frac{dV}{dt} = \frac{-12000}{150} \frac{\text{cm}^3}{\text{min}}
$$
$$
\frac{dV}{dt} = -80 \frac{\text{cm}^3}{\text{min}}
$$

\subsection*{Conclusión}
El signo negativo de $\frac{dV}{dt}$ confirma que el volumen está disminuyendo. Por lo tanto, la respuesta a la pregunta es:
\vspace{1cm}

\begin{center}
\Large \textbf{El volumen del gas disminuye a una razón de 80 cm³/min.}
\end{center}

\section*{Análisis y Solución Matemática}

A continuación, se detalla el procedimiento para resolver el problema de razón de cambio.

\subsection*{1. Datos y Relaciones Fundamentales}
Primero, establecemos los datos proporcionados y las ecuaciones que rigen el sistema.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Radio del recipiente (r):} El diámetro es de 60 cm, por lo que el radio es una constante:
    $$r = \frac{60 \text{ cm}}{2} = 30 \text{ cm}$$

    \item \textbf{Razón de cambio del volumen ($\frac{dV}{dt}$):} El flujo de entrada es de 2 L/min. Realizamos la conversión a cm³:
    $$\frac{dV}{dt} = 2 \frac{\text{L}}{\text{min}} \times \frac{1000 \text{ cm}^3}{1 \text{ L}} = 2000 \frac{\text{cm}^3}{\text{min}}$$

    \item \textbf{Fórmula del Volumen (V):} El volumen de agua a una altura $h$ en el recipiente hemisférico de radio $r$ es:
    $$V = \pi \left(rh^2 - \frac{1}{3}h^3\right)$$
    Sustituyendo el radio constante $r=30$:
    $$V = \pi \left(30h^2 - \frac{1}{3}h^3\right)$$
\end{itemize}

\subsection*{2. Procedimiento de Solución}

\paragraph{Paso 1: Encontrar la altura (h) cuando el recipiente está medio lleno.}
Primero, se calcula el volumen total del hemisferio (cuando $h=r=30$):
$$V_{total} = \pi \left(30(30)^2 - \frac{1}{3}(30)^3\right) = \pi(27000 - 9000) = 18000\pi \text{ cm}^3$$
El volumen cuando está "medio lleno" es la mitad de este total:
$$V_{medio} = \frac{1}{2} V_{total} = 9000\pi \text{ cm}^3$$
Ahora, se encuentra la altura $h$ que corresponde a este volumen:
$$9000\pi = \pi \left(30h^2 - \frac{1}{3}h^3\right)$$
Simplificando, obtenemos la siguiente ecuación cúbica:
$$h^3 - 90h^2 + 27000 = 0$$
La solución de esta ecuación (restringida al dominio físico $0 < h < 30$) se encuentra por métodos numéricos y es:
$$h \approx 19.58 \text{ cm}$$

\paragraph{Paso 2: Relacionar las razones de cambio.}
Se diferencia la ecuación del volumen con respecto al tiempo ($t$) para relacionar $\frac{dV}{dt}$ con $\frac{dh}{dt}$.
$$\frac{d}{dt}(V) = \frac{d}{dt} \left[ \pi \left(30h^2 - \frac{1}{3}h^3\right) \right]$$
Aplicando la regla de la cadena:
$$\frac{dV}{dt} = \pi \left(60h \frac{dh}{dt} - h^2 \frac{dh}{dt}\right)$$
$$\frac{dV}{dt} = \pi (60h - h^2) \frac{dh}{dt}$$

\paragraph{Paso 3: Despejar y calcular $\frac{dh}{dt}$.}
Se despeja $\frac{dh}{dt}$ y se sustituyen los valores conocidos ($\frac{dV}{dt} = 2000$ y $h \approx 19.58$).
$$\frac{dh}{dt} = \frac{\frac{dV}{dt}}{\pi(60h - h^2)}$$
$$\frac{dh}{dt} = \frac{2000}{\pi(60(19.58) - (19.58)^2)}$$
$$\frac{dh}{dt} = \frac{2000}{\pi(1174.8 - 383.38)} = \frac{2000}{\pi(791.42)}$$
$$\frac{dh}{dt} \approx 0.8044 \frac{\text{cm}}{\text{min}}$$

\subsection*{3. Conclusión}
El análisis de las razones de cambio nos lleva al resultado final.
\vspace{1cm}

\begin{center}
\Large \textbf{La altura del agua aumenta a una razón de 0.8044 cm/min cuando el recipiente está medio lleno.}
\end{center}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=1.2\textwidth]{Figure_3.png}
    \caption{Recipiente hemisférico}
    \label{fig:Figure_2}
\end{figure}

\section*{Análisis de la Función $f(\theta) = 2\cos\theta + \cos^2\theta$}
Analizaremos la función $f(\theta) = 2\cos\theta + \cos^2\theta$ en el intervalo cerrado $[0, \pi/2]$.

\section*{a) Intervalos de Crecimiento y Decrecimiento}

Para determinar dónde la función crece o decrece, necesitamos encontrar la primera derivada, $f'(\theta)$.

\paragraph{Cálculo de la primera derivada:}
Usando la regla de la cadena, obtenemos:
\begin{align*}
f'(\theta) &= \frac{d}{d\theta}(2\cos\theta + (\cos\theta)^2) \\
&= -2\sin\theta + 2(\cos\theta)(-\sin\theta) \\
&= -2\sin\theta - 2\sin\theta\cos\theta
\end{align*}
Factorizamos $-2\sin\theta$ para simplificar el análisis:
$$ f'(\theta) = -2\sin\theta(1 + \cos\theta) $$

\paragraph{Búsqueda de puntos críticos:}
Los puntos críticos ocurren cuando $f'(\theta) = 0$ o no está definida. La función está definida en todo el intervalo.
$$ -2\sin\theta(1 + \cos\theta) = 0 $$
Esto implica que:
\begin{itemize}
    \item $\sin\theta = 0 \implies \theta = 0$ en nuestro intervalo $[0, \pi/2]$.
    \item $1 + \cos\theta = 0 \implies \cos\theta = -1$, lo cual no tiene solución en $[0, \pi/2]$.
\end{itemize}
El único punto crítico se encuentra en el extremo del intervalo, en $\theta = 0$.

\paragraph{Análisis de signos de $f'(\theta)$:}
Para analizar el comportamiento de la función, evaluamos el signo de $f'(\theta)$ en el interior del intervalo, por ejemplo en $(0, \pi/2)$.
\begin{itemize}
    \item En $(0, \pi/2)$, el término $\sin\theta$ es siempre positivo.
    \item En $(0, \pi/2)$, el término $\cos\theta$ es siempre positivo, por lo que $(1 + \cos\theta)$ también es positivo.
\end{itemize}
Por lo tanto, el signo de $f'(\theta) = -2(\text{positivo})(\text{positivo})$ es siempre negativo en $(0, \pi/2)$.

\paragraph{Conclusión:}
Como $f'(\theta) < 0$ para todo $\theta \in (0, \pi/2)$, la función es estrictamente decreciente en todo el intervalo.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Intervalo donde decrece:} $[0, \pi/2]$
    \item \textbf{Intervalo donde crece:} Ninguno.
\end{itemize}


\section*{b) Valores Máximos y Mínimos Locales}
Dado que la función es continua y monótonamente decreciente en el intervalo cerrado $[0, \pi/2]$, los valores extremos absolutos (y únicos) se encontrarán en los extremos del intervalo.

\begin{itemize}
    \item El \textbf{valor máximo} ocurre en $\theta = 0$:
    $$ f(0) = 2\cos(0) + \cos^2(0) = 2(1) + (1)^2 = 3 $$
    \item El \textbf{valor mínimo} ocurre en $\theta = \pi/2$:
    $$ f(\pi/2) = 2\cos(\pi/2) + \cos^2(\pi/2) = 2(0) + (0)^2 = 0 $$
\end{itemize}
No existen máximos o mínimos locales en el interior del intervalo.

\section*{c) Intervalos de Concavidad y Puntos de Inflexión}
Para el análisis de concavidad, calculamos la segunda derivada, $f''(\theta)$.

\paragraph{Cálculo de la segunda derivada:}
Partimos de $f'(\theta) = -2\sin\theta - 2\sin\theta\cos\theta = -2\sin\theta - \sin(2\theta)$.
\begin{align*}
f''(\theta) &= \frac{d}{d\theta}(-2\sin\theta - \sin(2\theta)) \\
&= -2\cos\theta - \cos(2\theta) \cdot 2 \\
&= -2\cos\theta - 2\cos(2\theta)
\end{align*}
Usamos la identidad del ángulo doble $\cos(2\theta) = 2\cos^2\theta - 1$:
$$ f''(\theta) = -2\cos\theta - 2(2\cos^2\theta - 1) = -4\cos^2\theta - 2\cos\theta + 2 $$

\paragraph{Búsqueda de posibles puntos de inflexión:}
Igualamos $f''(\theta)$ a cero:
$$ -4\cos^2\theta - 2\cos\theta + 2 = 0 $$
Dividimos por -2:
$$ 2\cos^2\theta + \cos\theta - 1 = 0 $$
Sea $u = \cos\theta$. La ecuación se convierte en $2u^2 + u - 1 = 0$, que se factoriza como $(2u-1)(u+1) = 0$. Las soluciones son $u = 1/2$ y $u = -1$.
\begin{itemize}
    \item $\cos\theta = 1/2 \implies \theta = \pi/3$ en nuestro intervalo.
    \item $\cos\theta = -1$, que no tiene solución en nuestro intervalo.
\end{itemize}
El único posible punto de inflexión es $\theta = \pi/3$.

\paragraph{Análisis de signos de $f''(\theta)$:}
Analizamos la concavidad en los intervalos $[0, \pi/3)$ y $(\pi/3, \pi/2]$.
\begin{itemize}
    \item Para $\theta \in [0, \pi/3)$, $\cos\theta > 1/2$. Tomemos $\theta = \pi/4$:
    $f''(\pi/4) = -4\cos^2(\pi/4) - 2\cos(\pi/4) + 2 = -4(1/2) - 2(\sqrt{2}/2) + 2 = -\sqrt{2} < 0$.
    La función es \textbf{cóncava hacia abajo}.
    \item Para $\theta \in (\pi/3, \pi/2]$, $\cos\theta < 1/2$. Tomemos $\theta = \pi/2$:
    $f''(\pi/2) = -4(0)^2 - 2(0) + 2 = 2 > 0$.
    La función es \textbf{cóncava hacia arriba}.
\end{itemize}

\paragraph{Conclusión:}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Intervalo cóncavo hacia abajo:} $[0, \pi/3]$
    \item \textbf{Intervalo cóncavo hacia arriba:} $[\pi/3, \pi/2]$
    \item Como la concavidad cambia en $\theta = \pi/3$, hay un \textbf{punto de inflexión}.
    Calculamos su coordenada y:
    $$ f(\pi/3) = 2\cos(\pi/3) + \cos^2(\pi/3) = 2(1/2) + (1/2)^2 = 1 + 1/4 = 5/4 $$
    El punto de inflexión es \textbf{$(\pi/3, 5/4)$}.
\end{itemize}

\section*{d) Gráfica de la Función}
Para visualizar la función $f(\theta) = 2\cos\theta + \cos$

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{Figure_4.png}
    \caption{Análisis Gráfica}
    \label{fig:Figure_2}
\end{figure}

\section*{Caso 1: Contenedor sin Tapa}
Se busca minimizar el costo de los materiales para un contenedor rectangular con un volumen fijo de 10 m³. Se analizarán dos escenarios: uno sin tapa y otro con tapa, para luego comparar los resultados.



\subsection*{Planteamiento de Ecuaciones}
Sean $w$ el ancho, $l$ el largo y $h$ la altura del contenedor.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Relación de la base:} $l = 2w$.
    \item \textbf{Restricción de Volumen (V):} $V = lwh = 10$.
\end{itemize}
Sustituyendo la relación de la base en el volumen, obtenemos:
$$ (2w)(w)h = 10 \implies 2w^2h = 10 $$
De aquí, podemos expresar la altura $h$ en función del ancho $w$:
$$ h = \frac{10}{2w^2} = \frac{5}{w^2} $$

\subsection*{Función de Costo}
El costo total ($C$) es la suma del costo de la base y el costo de los cuatro costados.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Área de la base:} $A_{\text{base}} = lw = (2w)w = 2w^2$.
    \item \textbf{Costo de la base:} $C_{\text{base}} = (10 \$/\text{m}^2) \cdot (2w^2 \text{ m}^2) = 20w^2 \$$.
    \item \textbf{Área de los costados:} $A_{\text{costados}} = 2(wh) + 2(lh) = 2wh + 2(2w)h = 6wh$.
    \item \textbf{Costo de los costados:} $C_{\text{costados}} = (6 \$/\text{m}^2) \cdot (6wh \text{ m}^2) = 36wh \$$.
\end{itemize}
La función de costo total es $C(w,h) = 20w^2 + 36wh$. Sustituimos $h = 5/w^2$ para obtener una función de una sola variable:
$$ C(w) = 20w^2 + 36w\left(\frac{5}{w^2}\right) = 20w^2 + \frac{180}{w} $$

\subsection*{Optimización por Cálculo}
Para encontrar el costo mínimo, derivamos $C(w)$ e igualamos a cero.
$$ C'(w) = \frac{d}{dw}\left(20w^2 + 180w^{-1}\right) = 40w - 180w^{-2} = 40w - \frac{180}{w^2} $$
Igualando a cero:
$$ 40w - \frac{180}{w^2} = 0 \implies 40w^3 = 180 \implies w^3 = 4.5 $$
$$ w = \sqrt[3]{4.5} \approx 1.651 \text{ m} $$
La segunda derivada, $C''(w) = 40 + 360/w^3$, es siempre positiva para $w>0$, lo que confirma que este punto es un mínimo.

\subsection*{Resultados del Caso 1}
Las dimensiones óptimas son:
\begin{itemize}
    \item Ancho: $w \approx 1.651$ m.
    \item Largo: $l = 2w \approx 3.302$ m.
    \item Altura: $h = 5/w^2 \approx 1.834$ m.
\end{itemize}
El costo mínimo es: $C(1.651) = 20(1.651)^2 + \frac{180}{1.651} \approx \textbf{\$163.54}$.

\newpage

\section*{Caso 2: Contenedor con Tapa}

\subsection*{Función de Costo}
Se añade el costo de una tapa fabricada con el material de los lados (\$6/m²).
\begin{itemize}
    \item \textbf{Área de la tapa:} $A_{\text{tapa}} = lw = 2w^2$.
    \item \textbf{Costo de la tapa:} $C_{\text{tapa}} = (6 \$/\text{m}^2) \cdot (2w^2 \text{ m}^2) = 12w^2 \$$.
\end{itemize}
La nueva función de costo total $C_t(w)$ es:
$$ C_t(w) = (\text{Costo sin tapa}) + (\text{Costo de la tapa}) = \left(20w^2 + \frac{180}{w}\right) + 12w^2 $$
$$ C_t(w) = 32w^2 + \frac{180}{w} $$

\subsection*{Optimización por Cálculo}
Derivamos la nueva función $C_t(w)$ e igualamos a cero:
$$ C_t'(w) = 64w - \frac{180}{w^2} $$
$$ 64w - \frac{180}{w^2} = 0 \implies 64w^3 = 180 \implies w^3 = \frac{180}{64} = 2.8125 $$
$$ w = \sqrt[3]{2.8125} \approx 1.412 \text{ m} $$
La segunda derivada $C_t''(w) = 64 + 360/w^3$ también es siempre positiva.

\subsection*{Resultados del Caso 2}
Las nuevas dimensiones óptimas son:
\begin{itemize}
    \item Ancho: $w \approx 1.412$ m.
    \item Largo: $l = 2w \approx 2.824$ m.
    \item Altura: $h = 5/w^2 \approx 2.505$ m.
\end{itemize}
El costo mínimo es: $C_t(1.412) = 32(1.412)^2 + \frac{180}{1.412} \approx \textbf{\$191.30}$.

\section*{Justificación y Comparación Final}

\subsection*{Respuesta a la Pregunta}
No, el costo de los materiales que hacen más barato el contenedor \textbf{no es el mismo} en ambos escenarios. Los cálculos demuestran que el costo mínimo y las dimensiones óptimas cambian al añadir la tapa.

\subsection*{Tabla Comparativa}
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|c|c|}
\hline
\textbf{Característica} & \textbf{Contenedor sin Tapa} & \textbf{Contenedor con Tapa} \\
\hline
Ancho ($w$) & $\approx 1.651$ m & $\approx 1.412$ m \\
Largo ($l$) & $\approx 3.302$ m & $\approx 2.824$ m \\
Altura ($h$) & $\approx 1.834$ m & $\approx 2.505$ m \\
\hline
\textbf{Costo Mínimo} & \textbf{\$163.54} & \textbf{\$191.30} \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsection*{Justificación}
Las dimensiones cambian porque la función de costo se modifica. En el segundo caso, el costo total de las superficies horizontales (base a \$10/m² y tapa a \$6/m²) tiene un mayor peso relativo en el costo total. Para minimizarlo, el diseño óptimo reduce el área de estas superficies (disminuyendo $w$ y $l$) y compensa el volumen perdido aumentando la altura $h$.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{Figure_5.png}
    \caption{Diagramas de contenedores}
    \label{fig:Figure_2}
\end{figure}


\section*{Optimización: Volumen Máximo de un Cilindro en una Esfera}

Se busca encontrar las dimensiones del cilindro de mayor volumen posible que puede ser inscrito en una esfera de radio constante $r$.

Sean $x$ el radio del cilindro y $h$ su altura. El volumen del cilindro, que deseamos maximizar, es:
$$ V = \pi x^2 h $$
Esta función depende de dos variables, $x$ y $h$. Necesitamos una ecuación de restricción para relacionarlas.

\begin{center}
    % Este es un placeholder. En un documento real, aquí iría una imagen.
    \textit{[Diagrama de un corte transversal mostrando un rectángulo (cilindro) inscrito en un círculo (esfera)]}
\end{center}

Al observar un corte transversal, se forma un triángulo rectángulo con el centro de la esfera, un punto en el borde de la base del cilindro y el centro de la base del cilindro. Los lados de este triángulo son:
\begin{itemize}
    \item Hipotenusa: El radio de la esfera, $r$.
    \item Un cateto: El radio del cilindro, $x$.
    \item Otro cateto: La mitad de la altura del cilindro, $h/2$.
\end{itemize}

\section*{2. Ecuación de Restricción}
Aplicando el Teorema de Pitágoras a este triángulo, obtenemos nuestra ecuación de restricción:
$$ x^2 + \left(\frac{h}{2}\right)^2 = r^2 \implies x^2 + \frac{h^2}{4} = r^2 $$
De esta ecuación, es conveniente despejar $x^2$:
$$ x^2 = r^2 - \frac{h^2}{4} $$

\section*{3. Optimización de la Función de Volumen}
Sustituimos la expresión para $x^2$ en la fórmula del volumen para obtener una función de una sola variable, $h$:
$$ V(h) = \pi \left(r^2 - \frac{h^2}{4}\right) h = \pi \left(r^2h - \frac{h^3}{4}\right) $$
El dominio físico para la altura es $0 < h < 2r$. Para encontrar el volumen máximo, derivamos $V(h)$ con respecto a $h$ e igualamos a cero.
$$ V'(h) = \frac{d}{dh} \left[ \pi \left(r^2h - \frac{h^3}{4}\right) \right] = \pi \left(r^2 - \frac{3h^2}{4}\right) $$
Igualando a cero para encontrar los puntos críticos:
$$ \pi \left(r^2 - \frac{3h^2}{4}\right) = 0 \implies r^2 = \frac{3h^2}{4} $$
$$ 4r^2 = 3h^2 \implies h^2 = \frac{4r^2}{3} \implies h = \sqrt{\frac{4r^2}{3}} = \frac{2r}{\sqrt{3}} = \frac{2\sqrt{3}r}{3} $$
Para verificar que este valor corresponde a un máximo, usamos el criterio de la segunda derivada:
$$ V''(h) = \frac{d}{dh} \left[ \pi \left(r^2 - \frac{3h^2}{4}\right) \right] = \pi \left(-\frac{6h}{4}\right) = -\frac{3\pi h}{2} $$
Como $h$ es una altura, $h>0$, por lo que $V''(h)$ es siempre negativa. Esto confirma que hemos encontrado un máximo.

\section*{4. Conclusión y Resultados}
Hemos encontrado la altura óptima del cilindro. Ahora encontramos el radio óptimo $x$ usando la ecuación de restricción:
$$ x^2 = r^2 - \frac{h^2}{4} = r^2 - \frac{1}{4}\left(\frac{4r^2}{3}\right) = r^2 - \frac{r^2}{3} = \frac{2r^2}{3} $$
$$ x = \sqrt{\frac{2r^2}{3}} = \frac{\sqrt{2}r}{\sqrt{3}} = \frac{\sqrt{6}r}{3} $$
Finalmente, el volumen máximo es:
$$ V_{\text{max}} = \pi x^2 h = \pi \left(\frac{2r^2}{3}\right) \left(\frac{2r}{\sqrt{3}}\right) = \frac{4\pi r^3}{3\sqrt{3}} = \frac{4\sqrt{3}\pi r^3}{9} $$

\vspace{0.5cm}

\textbf{Resumen de las dimensiones del cilindro de volumen máximo:}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Altura:} $h = \frac{2\sqrt{3}r}{3}$
    \item \textbf{Radio:} $x = \frac{\sqrt{6}r}{3}$
    \item \textbf{Volumen Máximo:} $V = \frac{4\sqrt{3}\pi r^3}{9}$
\end{itemize}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figure_7.png}
    \caption{Cilindro y esfera}
    \label{fig:Figure_2}
\end{figure}



\end{document}